.. Создание и обслуживание RAID
   ----------------------------

Обычно устройствами, для построения программного RAID, являются разделы диска. Объединение нескольких разделов на одном диске (как это описано ниже в учебном примере) бессмысленно, такое объединение не увеличивает производительности и не повышает безопасности хранения данных.

Программный RAID может работать на SCSI,SATA или PATA накопителях. На программном RAID-устройстве под GNU/Linux может быть создана файловая система любого типа, однако наиболее «приспособленными» для использования на RAID-массивах является файловые системы ext3,ext4 и xfs.

.. note::
  В дальнейшем будут использоваться следующие обозначения:
  
  | ``N`` - количество активных дисков в массиве (без учета резервных дисков);
  | ``S`` - размер наименьшего устройства в массиве;
  | ``P`` - производительность одного диска в массиве в Мб/с (предполагается, что производительность дисков одинакова).

GNU/Linux поддерживает следующие уровни программного RAID:

Линейный

 | Два или более дисков объединяются в одно устройство. 
 | Диски не обязательно должны быть одного размера.
 | Нет резервирования информации (избыточности), поэтому при выходе из строя любого диска, скорее всего, часть данных будет потеряна.
 | Производительность чтения и записи не увеличивается на одиночных операциях считывания/записи.

Stripe (RAID-0)

 | Подобен линейному, исключая то, что чтение и запись производится параллельно на два устройства. 
 | Устройства должны иметь приблизительно один размер. Так как доступ производится параллельно, устройства заполняются одинаково. Если одно устройство больше, чем другие, то при записи в конец RAID устройства, используется только одно устройство (большее по размеру), что снижает производительность.
 | Нет резервирования информации (избыточности). В отличии от линейного режима данные на устройство записываются не последовательными фрагментами, а произвольными блоками. При выходе из строя одного устройства восстановление информации невозможно.
 | Производительность чтения и записи увеличивается, так как чтение и запись будут выполняться параллельно на несколько устройств. Обычно, это главная причина использования этого уровня RAID. Теоретически, можно получить увеличение производительности в N раз. 

RAID-1

 | Это первый режим, который резервирует информацию. На всех носителях хранится полная копия данных.
 | Может использоваться на двух или более накопителях (возможна настройка резервного диска). 
 | Если размер дисков не одинаков, то RAID будет размером с наименьший.
 | Сохраняет целостность данных при выходе из строя N-1 диска. Если имеются резервные диски, то после обнаружения отказа, начинается немедленная реконструкция зеркала на резервные диски.
 | Производительность записи ниже чем у самого медленного накопителя, так как информация записывается на все устройства. Скорость чтения низкая из-за плохой стратегии балансировки чтения в коде программного RAID.

RAID-4

  | Вместо полного дублирования информации на отдельном диске сохраняется контрольная сумма. 
  | Так как один диск зарезервирован для хранения контрольных сумм, размер массива (N-1)*S, где S - размер наименьшего устройства с данными.
  | Может быть использован с тремя или более дисками. 
  | При отказе одного диска информация может быть восстановлена.
  | Информация с контрольными суммами хранится на одном диске. Эта информация должна обновляться при записи на любой диск, что приводит к потере производительности. Использование такого RAID эффективно, если диск с информацией о четности существенно производительнее дисков для хранения информации.

RAID-5

  | Вместо полного дублирования информации на всех накопителях сохраняется контрольная сумма для восстановления любого другого накопителя.
  | Может использоваться на трех или более дисках, при необходимости можно использовать резервные диски. 
  | Размер RAID устройства будет (N-1)*S.
  | RAID-5 может обеспечивать целостность данных при отказе одного диска, но не двух и более.
  | Если имеются резервные диски, при отказе устройства немедленно начинается реконструкция. 
  | Главное отличие между RAID-5 и -4 в том, что избыточная информация о четности распределена по всем устройствам, что увеличивает производительность как чтения, так и записи.
  | Это, пожалуй, самый полезный режим RAID для соединения нескольких физических дисков с обеспечением избыточности. 

Увеличение производительности виртуальной памяти
================================================
Для увеличения производительности виртуальной памяти можно использовать stripe- RAID. Ядро ОС способно одновременно обращаться к любому количеству разделов подкачки, если указать одинаковый приоритет для этих разделов в конфигурационном файле /etc/fstab::

  /dev/sda1       swap           swap    defaults,pri=1   0 0
  /dev/sdb1       swap           swap    defaults,pri=1   0 0

Необходимость в использовании RAID с избыточностью в качестве устройства для раздела подкачки возникает в случае систем высокая готовность. Если  устройство на котором находится раздел подкачки выходит из строя, то ОС через некоторое время останавливается. Раздел подкачки, размещенный на устройстве RAID-1 решает эту проблему.

Создания RAID устройства
========================
Для создания RAID устройства необходимо выполнить следующую последовательность действий:

- создать разделы с типом файловой системы ``fd`` (Linux raid autodetect);
- создать RAID-устройство с помощью команды mdadm; 

Рассмотрим пример создания RAID-масива 5-го уровня. Создадим 3 раздела по 256 Mb. Ниже показано как это сделать для одного раздела (вводимые команды выделены шрифтом)::

  fdisk /dev/sda

| Command (m for help): ``n[Enter]``
| Command action
|    l   logical (5 or over)
|    p   primary partition (1-4)
| ``l[Enter]``
| First cylinder (417-522, default 417): ``[Enter]``
| Using default value 417
| Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (417-522, default 522): ``+256M[Enter]``
| Command (m for help): ``t[Enter]``
| Partition number (1-7): ``5[Enter]``
| Hex code (type L to list codes): ``fd[Enter]``
| Changed system type of partition 5 to fd (Linux raid autodetect)

После создания всех 3-х разделов разбиение диска должно выглядеть следующим образом::

  fdisk -l /dev/sda
  Device Boot         Start         End      Blocks   Id  System
  /dev/sda1               1          66      530113+  82  Linux swap / Solaris
  /dev/sda2   *          67         384     2554335   83  Linux
  /dev/sda4             385         522     1108485    5  Extended
  /dev/sda5             385         416      257008+  fd  Linux raid autodetect
  /dev/sda6             417         448      257008+  fd  Linux raid autodetect
  /dev/sda7             449         480      257008+  fd  Linux raid autodetect

.. note::
  Разделы под RAID не нуждаются в форматировании. После создания разделов ОС необходимо перезагрузить.

Создадим RAID-устройство 5-го уровня::

  mdadm --create /dev/md0 --level=5 --raid-devices=3 /dev/sda5 /dev/sda6 /dev/sda7

где:

| ``/dev/md0`` –имя файла устройства для RAID (вместо md0 можно использовать любое допустимое имя файла);
| ``--level 5`` – тип RAID (в данном случае RAID-5);
| ``--raid-devices=3`` – количество устройств в RAID.

Созданное RAID устройство при следующей загрузке ОС подготавливается к работе автоматически.

Использование RAID
==================
Состояние RAID массива можно контролировать, просматривая файл::

  cat /proc/mdstat

Вывод данной команды в нашем случае выглядит следующим образом::

  Personalities : [raid5] [raid4]
  md0 : active raid5 sda7[2] sda6[1] sda5[0]
        513792 blocks level 5, 64k chunk, algorithm 2 [3/3] [UUU]
  unused devices: <none>

где:

| ``Personalities : [raid5] [raid4]`` - тип RAID массива;
| ``md0 : active raid5 sda7[2] sda6[1] sda5[0]`` - активные устройства и их состояние;
| ``513792 blocks level 5, 64k chunk, algorithm 2 [3/3]`` - основные параметры RAID;
| ``[UUU]`` - индикатор, в котором символ U соответствует работающему элементу, а символ _ - отключенному элементу RAID массива;
| ``unused devices: <none>`` - наличие резервных устройств.

Для наблюдения за состоянием RAID массива удобно выполнить команду watch (в отдельном окне или терминале), которая повторяет команду cat /proc/mdstat с заданным интервалом (по умолчанию 1сек.)::

  watch cat /proc/mdstat

После создания RAID массива для его использования необходимо:

- Создать на устройстве md0 файловую систему

::

  mkfs.xfs /dev/md0

- Cмонтировать устройство

::

  mount /dev/md0 /mnt/md0

Имитация отказа накопителя
==========================
Для имитации отказа накопителя можно воспользоваться следующей командой::

  mdadm /dev/md0 -f /dev/sda5

После успешного выполнения команды выдается сообщение::

  mdadm: set /dev/sda5 faulty in /dev/md0

Состояние RAID массива после вывода из строя устройства sda5 можно проанализировать с помощью команды::

  cat /proc/mdstat

В данном случае вывод этой команды выглядит следующим образом::

  Personalities : [raid5] [raid4]
  md0 : active raid5 sda7[2] sda6[1] sda5[3](F)
  513792 blocks level 5, 64k chunk, algorithm 2 [3/3] [_UU]
  unused devices: <none>

Во второй строке вышедшее из строя устройство sda5 помечается как (F), а вместо символа U в индикаторе состояния отображается символ подчеркивания.

Последовательность действий по восстановлению RAID выглядит следующим образом:

- отключение вышедшего из строя накопителя:

::

  mdadm /dev/md0 -r /dev/sda5

- восстановление или замена накопителя;
- подключение накопителя:

::

  mdadm /dev/md0 -a /dev/sda

При выполнении этих команд полезно наблюдать за содержимым файла /proc/mdstat как это было показано выше.
